# Здравствуйте, а вы не хотите поговорить про Docker?

![](img/1.jpg)

Мне нужно было развернуть локально рабочие проекты. Для настройки окружения я решил использовать Docker, так как уже давно им пользуюсь. Тут я опишу, что это такое и как с этим работать, возможно это будет кому-нибудь полезно. 

Docker - это система управления контейнерами, а контейнер - это программа упакованная вместе с нужным ей окружением вплоть до операционной системы. Контейнеры отличаются от виртуальных машин тем, что не эмулируют хардварную часть, а используют механизм Linux cgroups, который ограничивает доступ процесса к другим ресурсам. Если вы работаете на macOS или Windows, Docker запускает только одну виртуальную машину для всех контейнеров, но на Linux виртуальная машина не нужна. 

Плюсом этой технологии является то, что все окружение описано в файлах, которые можно переносить с машины на машину, получая такой же набор софта. Также есть большой [хаб](https://hub.docker.com/) с готовыми решениями под разные задачи и фреймворки.  

Для начала работы с Docker нужно скачать его [последнюю версию](https://docs.docker.com/install/), после установки запустить демон. Чтобы проверить, что все работает, можно запустить команду из [стартового гайда](https://docs.docker.com/get-started/part2/)  
``docker run hello-world``  
Данная команда скачает нужный образ, соберет контейнер и запустит его. 

Образ - это основа для контейнера, он хранит состояние файловой системы перед запуском программы, но не хранит то, что находится в памяти во время работы программы, в отличие от контейнера. Когда мы запускаем контейнер, то в контейнер копируются все файлы образа, а потом запускается нужный процесс.    
![](img/2.jpg)  
С одного образа можно создать несколько контейнеров. Образ строится как бутерброд, по слоям, где каждый слой - это файловая система после выполненной команды в консоли, например ``apt install php7.2``.

Допустим, мы хотим сделать образ, контейнер которого будет печатать ``Hello world`` через PHP. Для этого заведем файл с названием Dockerfile, в нем напишем следующее:
```
FROM ubuntu:18.04
RUN apt update && DEBIAN_FRONTEND=noninteractive apt -yq install php7.2
CMD php -r 'echo "hello world\n";'
```  
Первой строчкой мы указываем, что в качестве основы для образа мы берем убунту, затем мы устанавливаем PHP, указывая менеджеру пакетов, что мы работаем в неинтерактивном режиме (``DEBIAN_FRONTEND=noninteractive`` и ``-yq``), и последней строчкой выполняем код PHP.
Зайдем в директорию с этим файлом и соберем образ:  
``docker build . -t my_image``  
Написав ``-t my_image``, мы дали образу название my_image. После сборки он появится в списке наших образов, который можно посмотреть командой  
``docker images``  

```
REPOSITORY           TAG                 IMAGE ID            CREATED             SIZE
my_image             latest              959408b436c2        3 days ago          237MB
```

Чтобы собрать контейнер и запустить его, используем команду:  
``docker run my_image``  
Если все хорошо, то получаем:   
``hello world``  
![](img/3.jpg)

После отработки контейнер не удаляется, а остается в остановленном состоянии, посмотреть все контейнеры можно через команду:  
``docker ps -a``  
```
CONTAINER ID        IMAGE               COMMAND                  CREATED             ...
5d674c12ddb5        my_image            "/bin/sh -c 'php -r …"   56 seconds ago      ...
```  
Если не указывать флаг ``-a``, то остановленные контейнеры не отобразятся.
Удалить контейнер можно используя команду  
``docker rm container_id``  
, где ``container_id`` взят из листа контейнеров.  

*TIP*:  
Чтобы остановить все контейнеры на данной машине, а потом все удалить, можно использовать данную последовательность команд:  
``docker stop $(docker ps -aq)`` и ``docker rm $(docker ps -aq)``   
Флаг ``-q`` выводит только хэши контйнеров, которые передаются как аргументы в команду ``stop``, а потом в команду ``rm``.

После удаления контейнера состояние, которое было получено во время его работы, теряются. Это не подходит для таких контейнеров, как базы данных, например. Поэтому существует механизм монтирования папок. Используя его, мы получим синхронизированную папку, общую для контейнера и нашей системы. Также мы можем вести разработку внутри контейнера, смонтировав папку с исходным кодом программы.  
Но если у нас есть контейнер с базой данных и контейнер с PHP, то логично будет связать их вместе. Для этого есть инструменты создания виртуальных сетей.  
Для облегчения работы с смонтированными папками и сетями можно использовать инструмент ``docker-compose``. Для macOS он устанавливается вместе с Docker.

Давайте попробуем создать два контейнера, связанные между собой, и один из них будет сохранять свое состояние. Создадим файл docker-compose.yml с таким содержанием:
```
# Версия спецификации docker-compose
version: '3'

# Список создаваемых контейнеров
services:
  php:
    # Образ для контейнера
    image: php:7-fpm
    # Контейнер mysql будет доступен по сети для контейнера php как хост "mysql"
    links:
      - mysql
  mysql:
    image: mysql:5.7
    # Переменные окружения
    environment:
      # Пароль для mysql
      MYSQL_ROOT_PASSWORD: password  
    # Смонтируем директорию mysql во внутреннюю директорию контейнера
    volumes:
      - ./mysql:/var/lib/mysql

```

Для запуска конфигурации в папке проекта напишем ``docker-compose up``. Эта команда скачает нужные образы и запустит контейнеры. После запуска в директории mysql должны появиться файлы, а также мы должны иметь возможность подключиться из контейнера с PHP к контейнеру с MYSQL. Проверим это, выполнив:  
``docker-compose exec php mysql -h mysql -uroot -p'password'``  
Тут мы выполняем команду внутри контейнера php (``docker-compose exec php``), подключаясь к базе на хосте ``mysql``.   

Но нам не нужно писать свой docker-compose, если можно найти готовый.  
![](img/4.jpg)

Я попробовал два решения:
[yii2-docker](https://github.com/yiisoft/yii2-docker) и [laradock](https://github.com/laradock/laradock).
Второе решение ~~имеет больше звездочек~~ , по моему мнению, оказалось более полным и конфигурируемым. Но для старта нам нужно немного подправить файлы.

Сначала клонируем проект в нужную папку. 
Копируем ``env-example`` в ``.env``.  
Указываем в переменной ``APP_CODE_PATH_HOST``, где лежит наш код.  
В ``APACHE_DOCUMENT_ROOT`` ставим ``/var/www/web``.  
Ставим нужную версию PHP в ``PHP_VERSION`` (для старых проектов нужно ставить 5.6).  
В ``MYSQL_VERSION`` ставим ``5.7``.  
Запускаем нужные контейнеры  
``docker-compose up apache2 mysql``  
(вместо апача можно поднять nginx).
Получим следующий набор контейнеров:
```
CONTAINER ID        IMAGE                COMMAND                  CREATED             STATUS              PORTS                                      NAMES
5b2b1bbbaa97        laradock_apache2     "/opt/docker/bin/ent…"   26 seconds ago      Up 17 seconds       0.0.0.0:80->80/tcp, 0.0.0.0:443->443/tcp   laradock_apache2_1
75c95dccc8d8        laradock_php-fpm     "docker-php-entrypoi…"   32 seconds ago      Up 25 seconds       9000/tcp                                   laradock_php-fpm_1
0b46d123c110        laradock_workspace   "/sbin/my_init"          38 seconds ago      Up 32 seconds       0.0.0.0:2222->22/tcp                       laradock_workspace_1
b959340fa68e        laradock_mysql       "docker-entrypoint.s…"   38 seconds ago      Up 34 seconds       0.0.0.0:3306->3306/tcp                     laradock_mysql_1
```

Контейнер Apache2 обрабатывает http-запросы.  
Php-fpm отрабатывает php-код.  
В workspace мы можем запускать консольные команды.  
Mysql служит базой данных.  

Для того чтобы зайти в workspace и запустить стартовые скрипты, мы можем набрать:  
``docker-compose exec workspace /bin/bash``
и окажемся в консоли контейнера.  
Там мы можем сделать ``composer update`` и ``./yii migrate``.  
В списке контейнеров мы видим столбец ``PORTS`` со строчками подобного вида ``
0.0.0.0:80->80/tcp``, что означает что 80-ый порт контейнера соответсвует 80-му порту нашей машины, и мы можем обратиться к серверу в браузере по адресу localhost.    
Если там рисуется страница, то проект готов к работе. Если что-то пошло не так, то мы можем искать ошибки в логах, которые выводятся в консоли, в которой мы запускали контейнеры.